\documentclass[a4paper,12pt]{scrartcl}

\usepackage{./template/stylesheet}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{amsmath}
\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi)}
	
%Kopfzeile
\ihead{\textcolor{GRAU}{{{\large Mathematische Methoden der Physik}}}}
\ohead{\textcolor{GRAU}{\large 09.10.2017}}

\begin{document} %Dokumentanfang
\subsection*{Logarithmen}
Definition: Gegeben ist eine Gleichung  $a=b^x$, $a,b > 0$\\
$x \rightarrow x = log_b(a)$
\begin{enumerate}
	\item $log(u*v) = log (u) + log (v)$
	\item $log(u/v) = log (u) - log (v)$
	\item $log (u^n) = n * log(u)$
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Spezialfälle:}
\begin{itemize}
	\item 10er Log.: $log_{10}(a) = lg (a)$
	\item Dualis Log.: $ld(a) = log_2(a)$
	\item Natürlicher Log.: $ln(a) = log_e (a)$
\end{itemize}

\noindent Aussage:\\
$log_b(y)=\dfrac{log_c(y)}{log_c(b)} \rightarrow (b,c,y > 0)$\\
\\
Beweis:\\
$b^x = y \rightarrow x = log_b(y)$\\
\\
$log_c(y) =log_c(b^x) = x*log_c(b) \rightarrow x = \dfrac{log_c(y)}{log_c(b)}$\\
\\
\textbf{Beispiele}
\begin{itemize}
	\item $2^x = 1/8 \rightarrow x = log_8(\dfrac{1}{8}) = -log_8(8) = -3$
	\item $10^x = 10^{-4} \rightarrow x = log_{10}(10^{-4}) = -4 * log_{10}(10) = -4$
	\item $ln(\dfrac{\sqrt{a}*b^{-2}}{\sqrt[3]{c}*d^{-3}}) = ln(\sqrt{a}) + ln(b^{-2}) - ln(c^{\dfrac{1}{3}}) - ln(d^{-3}) = \\\\ = \dfrac{1}{2} * ln(a) - 2* ln(b) - \dfrac{1}{2} * ln(c) + 3 * ln(d)$
\end{itemize}

\clearpage
\subsection*{Anwendung der reellen Zahlen}

Zahlengerade:
\begin{enumerate}
	\item $a < b$ :a liegt links von b
	\item $a=b$
	\item $a > b$: a liegt rechts von b
\end{enumerate}

\noindent Betrag: $|a| = \begin{bmatrix}
a \textrm{ für } a>b\\
0 \textrm{ für } a=0\\
-a \textrm{ für } a<0
\end{bmatrix} \rightarrow |a| \geq 0$

\begin{enumerate}
	\item falls $x > 0, y > 0 \rightarrow x+y>0$
	\item falls $x>0,y<0, \rightarrow x*y>0$
	\item falls $x>0$ und $y>0$, dann gibt es $n \in \mathbb{N}, n*x>y$
\end{enumerate}

\subsection*{Bernoullische Ungleichung}
$(1+x)^n \geq 1+n*x$, für $x\geq -1,  n \in \mathbb{N}$

\begin{enumerate}
	\item $n=1 \rightarrow 1+x = 1+x$
	\item Induktion: $n \rightarrow n+1$
\end{enumerate}
\noindent Wegen: $x+1\geq 0 \rightarrow (x+1)*(1+x)^n = (1+nx)*x + (n+1)+n^2*x^2 \geq 1+(n+1)*x$

\clearpage
\subsection*{Intervalle}

\noindent Endliche Intervalle:
\begin{itemize}
	\item $[a,b] = \{x; a\leq x \leq b\}$
	\item $[a,b] = \{x; a \leq x < b\}$
	\item $[a,b] = \{x; a < x \leq b\}$
	\item $[a,b] = \{x; a < x < b\}$
\end{itemize}

\subsection*{Elementare Funktionen}

Weg-Zeit-Diagramme
\begin{figure}[htbp] 
	\begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth} 
		\includegraphics[width=\textwidth]{images/09.10.2017/graph1.jpg} 
		\begin{center}
		\end{center}
	\end{subfigure}\hfill
	\begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth} 
		\includegraphics[width=\textwidth]{images/09.10.2017/graph2.jpg} 
		\begin{center}
		\end{center} 
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth} 
		\includegraphics[width=\textwidth]{images/09.10.2017/graph3.png} 
		\begin{center}
			$f(x,y) = x^2 + y^2 = 1$
		\end{center} 
	\end{subfigure} 
\end{figure}

\noindent Definition: sei $\mathbb{D} \subset \mathbb{R}$, f aus $\mathbb{D}$ versteht man eine Abbildung.\\
$f:\mathbb{D} \longmapsto \mathbb{R} \hspace{1cm} x \longmapsto f$

\begin{itemize}
	\item $\mathbb{R}$: Zeilbereich (Wertebereich)
	\item $\mathbb{D}$: Definitionsbereich
\end{itemize}

\clearpage
\noindent $w = f(\mathbb{D}) = \{f(x),\{x \in \mathbb{D}\}\}$

\begin{enumerate}
	\item Grafische Darstellung
	\item Analytische Darstellung
	\subitem $s(t) = \dfrac{1}{2} * gt^2 + v_0*t +s_0$
\end{enumerate}

\begin{figure}[htbp] 
	\begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth} 
		\includegraphics[width=\textwidth]{images/09.10.2017/graph4.jpg} 
		\begin{center}
			$f(x) = c$
		\end{center}
	\end{subfigure}\hfill
	\begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth} 
		\includegraphics[width=\textwidth]{images/09.10.2017/graph5.jpg} 
		\begin{center}
			Identische Funktion\\
			$id(x) = x$
		\end{center} 
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth} 
		\includegraphics[width=\textwidth]{images/09.10.2017/graph6.jpg} 
		\begin{center}
			Betragsfunktion\\
			$y = abs(x) = |x|$
		\end{center} 
	\end{subfigure} 
\end{figure}

\begin{figure}[htbp] 
	\begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth} 
		\includegraphics[width=\textwidth]{images/09.10.2017/graph7.jpg} 
		\begin{center}
			$f(x) = x^2$
		\end{center}
	\end{subfigure}\hfill
	\begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth} 
		\includegraphics[width=\textwidth]{images/09.10.2017/graph8.jpg} 
		\begin{center}
			Wurzelfunktion\\
			$f(x) = \sqrt{x}$
		\end{center} 
	\end{subfigure}
	\hfill
	\begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth} 
		\includegraphics[width=\textwidth]{images/09.10.2017/graph9.jpg} 
		\begin{center}
			Exponentialfunktion\\
			$f(x) = e^x$
		\end{center} 
	\end{subfigure} 
\end{figure}

\clearpage
\subsection*{Logarithmische Darstellung einer Funktion}
\begin{enumerate}
	\item Liegt ein Exponentialgesetz vor: $y = c * a^x$
	\subitem y-Achse $\rightarrow log(y) = log(c*a^x) = log(c) + x * log(a)$
	\item $y = a * x^b$
	\subitem y-Achse $\rightarrow log_y(y) = log(a) + b * log(x)$
	\item $y = a * log(x) + b \rightarrow$ x-Achse logarithmisch dargestellt
\end{enumerate}

\subsection*{Symmetrieverhalten}
\begin{enumerate}
	\item $f(x): \mathbb{D} \rightarrow \mathbb{R} \rightarrow$ gerade symmetrisch \hspace{1cm} $x \in \mathbb{D} \rightarrow f(-x) = f(x)$
	\subitem Beispiele: $f(x) = cos(x), f(x) = x^n$, n-gerade Zahlen
	\item $f(x): \mathbb{D} \rightarrow \mathbb{R} \rightarrow$ ungerade symmetrisch \hspace{1cm} $x \in \mathbb{D} \rightarrow f(-x) = -f(x)$
	\subitem Beispiele: $f(x) = x^3, f(x) = sin(x), f(x) = x^n$, n-ungerade Zahlen
\end{enumerate}

\noindent $\underbrace{\sum\limits_{i=-n}^{n} (A*cos(i*x))}_{\textrm{Fourier-Reihe}} = 2*\sum\limits_{i=0}^{n}(A_i * cos(i*x))$

\subsection*{Monotonie}
\begin{enumerate}
	\item monoton wachsend, falls $f(x_1) \leq f(x_2)$
	\item streng monoton wachsend, falls $f(x_1) < f(x_2)$
	\item monoton fallend, falls $f(x_1) \geq f(x_2)$
	\item streng monoton fallend, falls $f(x_1) > f(x_2)$
\end{enumerate}

\subsection*{Periodizität}

Periode $p>0$:
\begin{itemize}
	\item $f(x+p) = f(x)$
	\item $sin(x) = sin(x+2\pi)$
	\item $cos(x) = cos(x+2\pi)$
\end{itemize}

\clearpage
\subsection*{Inverse Funktion}

\begin{figure}[htbp] 
	\begin{subfigure}[t]{0.4\textwidth} 
		\includegraphics[width=\textwidth]{images/09.10.2017/graph10.jpg} 
		\begin{center}
		\end{center}
	\end{subfigure}\hfill
	\begin{subfigure}[t]{0.4\textwidth} 
		\includegraphics[width=\textwidth]{images/09.10.2017/graph11.jpg} 
		\begin{center}
		\end{center} 
	\end{subfigure}
\end{figure}

$f: \mathbb{D}_f \rightarrow W_f$ umkehrbar ist, falls aus $x_1 \neq y_2$ stets folgt, dass $f(y_1) \neq f(x_2)$ ist.

\begin{figure}[htbp] 
	\begin{subfigure}[t]{0.4\textwidth} 
		\includegraphics[width=\textwidth]{images/09.10.2017/graph12.jpg} 
		\begin{center}
			nicht umkehrbar
		\end{center}
	\end{subfigure}\hfill
	\begin{subfigure}[t]{0.4\textwidth} 
		\includegraphics[width=\textwidth]{images/09.10.2017/graph13.jpg} 
		\begin{center}
			ist umkehrbar\\
			$x^2$ nur definiert für $x \geq 0 \leftarrow \mathbb{D}$
		\end{center} 
	\end{subfigure}
\end{figure}

\end{document} % Dokumentende